[
  {
    "id": 1,
    "qNum": 1,
    "type": "BEL_SingleAnswer",
    "year": 2020,
    "session": 2,
    "question": "1. В кой ред е допусната правописна грешка?  \n",
    "wrong": [
      "Б) увенчавам, осолявам, окопавам  \n",
      "В) детайли, покрайнини, смайване \n",
      "Г) запълвам, завързвам, завършвам \n"
    ],
    "correct": "А) смаяни, стреляли, изветряли  \n"
  },
  {
    "id": 2,
    "qNum": 2,
    "type": "BEL_SingleAnswer",
    "year": 2020,
    "session": 2,
    "question": "2. В кой ред НЕ е допусната правописна грешка? \n",
    "wrong": [
      "Б) градче, подпора, расклон \n",
      "В) пораснали, властни, връсници \n",
      "Г) одбрана, гонитба, сближаване \n"
    ],
    "correct": "А) ястреб, философ, водопровод \n"
  },
  {
    "id": 3,
    "qNum": 3,
    "type": "BEL_SingleAnswer",
    "year": 2020,
    "session": 2,
    "question": "3. В кое изречение е допусната правописна грешка? \n",
    "wrong": [
      "А)  Разбрахме,  че  същността  на  проблема е в належащата потребност  от  промяна  на \nмисленето. \n",

      "В) В древността хората са се занимавали изключително с животновъдство и със земеделие.  \n",
      "Г) Книжарят е лице, което се занимава с продажба на книги, тетрадки и канцеларски \nматериали. \n"
    ],
    "correct": "Б) Морският климат е подходящ за профилактика и за лечение на бронхиялни заболявания.  \n"
  },
  {
    "id": 4,
    "qNum": 4,
    "type": "BEL_SingleAnswer",
    "year": 2020,
    "session": 2,
    "question": "4. В кое изречение НЕ е допусната правописна грешка? \n",
    "wrong": [
      "Б) Гледаш ли научно-популярни филми?   \n",
      "В) Произвеждат се и еко автомобили. \n",
      "Г) Обявявам 10 минутна почивка. \n"
    ],
    "correct": "А) Синът ми вече е десетгодишен. \n"
  },
  {
    "id": 5,
    "qNum": 5,
    "type": "BEL_SingleAnswer",
    "year": 2020,
    "session": 2,
    "question": "5. В кое изречение е допусната правописна грешка? \n",
    "wrong": [
      "А) Първото изкачване на Черни връх бележи началото на организирания туризъм. \n",

      "В) На изпита много ме затрудниха въпросите за периода след Балканската война. \n",
      "Г) От таблицата личи, че средната надморска височина на Западните Родопи е 1098 м. \n"
    ],
    "correct": "Б) Всеки от нас като малък в края на годината е писал писма до дядо Коледа.  \n"
  },
  {
    "id": 6,
    "qNum": 6,
    "type": "BEL_SingleAnswer",
    "year": 2020,
    "session": 2,
    "question": "6. В коя от подчертаните думи е допусната граматична грешка? \nНа изложбата са показани десетки <u>екземпляри</u> (А) от последните археологически находки. \nВ  специална  витрина  са  поставени  три  сребърни  <u>подноси</u>  (Б).  Двама  <u>археолози</u>  (В), \nучаствали в експедицията, ще изнесат лекции за значимостта на няколко <u>предмета</u> (Г), \nоткрити по време на <u>разкопките</u>. \n",
    "wrong": ["А) екземпляри ", "В) археолози", "Г) предмета"],
    "correct": "Б) подноси"
  },
  {
    "id": 7,
    "qNum": 7,
    "type": "BEL_SingleAnswer",
    "year": 2020,
    "session": 2,
    "question": "7. В кое изречение е допусната грешка при членуването?  \n",
    "wrong": [
      "Б) Прекосиха гората по тясната и стръмна пътека и излязоха на поляната. \n",
      "В) Астронавтът Нийл Армстронг е първият човек, стъпил на Луната. \n",
      "Г) Журналистът от Българското национално радио благодари за наградата. \n2 \n"
    ],
    "correct": "А) Планира се развитието на отделни отрасли на леката и тежка промишленост. \n"
  },
  {
    "id": 8,
    "qNum": 8,
    "type": "BEL_SingleAnswer",
    "year": 2020,
    "session": 2,
    "question": "8. В кое изречение е допусната граматична грешка? \n",
    "wrong": [
      "А) В Бургаския и във Варненския залив има големи пристанищни съоръжения. \n",

      "В) Говорейки разпалено по телефона, тя пресече неправилно оживения булевард. \n",
      "Г) Певецът се надява да изненада и да зарадва феновете си със своя най-нов албум. \n"
    ],
    "correct": "Б) „Вече можеме да четем, да пишем и да смятаме“ – казват първокласниците. \n"
  },
  {
    "id": 9,
    "qNum": 9,
    "type": "BEL_SingleAnswer",
    "year": 2020,
    "session": 2,
    "question": "9. В кое изречение е допусната пунктуационна грешка? \n",
    "wrong": [
      "А) От години лалетата, зюмбюлите, нарцисите и фрезиите са най-продаваните цветя през \nпролетта. \n",

      "В) Вглеждайки се внимателно, съседът забеляза появилата се пукнатина по оградата на \nотсрещната къща.  \n",
      "Г) Служителят, разбира се, има право на писмено възражение по условията на договора. \n"
    ],
    "correct": "Б) Неговите творби, отличаващи се с необичайна образност се представят в най-известните \nгалерии в света. \n"
  },
  {
    "id": 10,
    "qNum": 10,
    "type": "BEL_SingleAnswer",
    "year": 2020,
    "session": 2,
    "question": "10. В кое изречение е допусната пунктуационна грешка? \n",
    "wrong": [
      "А) Присъстващите на срещата нито се зарадваха, нито се изненадаха при появата ми.   \n",

      "В) Всички предишни опити да постигнат споразумение, са завършвали с неуспех.  \n",
      "Г) Мъжът вървеше бавно, а хората, които срещаше, го поздравяваха почтително.  \n"
    ],
    "correct": "Б) За празниците ще се обадя на всички роднини и приятели, и лично ще ги поздравя.  \n"
  },
  {
    "id": 11,
    "qNum": 11,
    "type": "BEL_SingleAnswer",
    "year": 2020,
    "session": 2,
    "question": "11. В кое изречение НЕ е допусната лексикална грешка? \n",
    "wrong": [
      "А) Историческите извори за прекръстването на българите по времето на княз Борис I са \nмногобройни. \n",
      "Б) Благодарение на неблагоприятните климатични условия намалява броят на пчелните \nсемейства в света. \n",
      "В) При последните проучвания се констатира, че цените на двустайните апартаменти са \nмного скъпи.   \n"
    ],
    "correct": "Г)  Двамата  колеги  постигнаха  консенсус  по  решението  на  неочаквано  възникналия \nпроблем.  \n"
  },
  {
    "id": 12,
    "qNum": 12,
    "type": "BEL_SingleAnswer",
    "year": 2020,
    "session": 2,
    "question": "12. В кой ред фразеологичните съчетания НЕ са синоними? \n",
    "wrong": [
      "А) превивам се от смях – умирам от смях  \n",
      "Б) правя се на ударен – правя сe на три и половина \n",

      "Г) тече по вода – върви по мед и масло \n"
    ],
    "correct": "В) хващам се за сламката – хващам се за главата \n"
  },
  {
    "id": 13,
    "qNum": 13,
    "type": "BEL_SingleAnswer",
    "year": 2020,
    "session": 2,
    "question": "13. От коя творба е следният откъс? \n<i>Нито имаше кой, нито можеше някой да му помогне. Той клекна до падналия кон. После \nседна, взе главата му и я тури на \nколенете си. Гледаше го едно око голямо, препълнено с \nмъка и вътре в него светеха лъчите на звездите.</i>  \n",
    "wrong": [
      "А) „Дядо Йоцо гледа“ \n",
      "Б) „Занемелите камбани“ \n",

      "Г) „Андрешко“ \n"
    ],
    "correct": "В) „Другоселец“ \n"
  },
  {
    "id": 14,
    "qNum": 14,
    "type": "BEL_SingleAnswer",
    "year": 2020,
    "session": 2,
    "question": "14. В кой ред авторът на всички творби е Христо Ботев? \n",
    "wrong": [
      "Б)  „Стон“, „Майце си“, „На прощаване“ \n",
      "В) „Борба“, „Градушка“, „Към брата си“ \n",
      "Г) „Елегия“, „Левски“, „Хаджи Димитър“ \n3 \n"
    ],
    "correct": "А) „Елегия“, „Борба“, „Моята молитва“ \n"
  },
  {
    "id": 15,
    "qNum": 15,
    "type": "BEL_SingleAnswer",
    "year": 2020,
    "session": 2,
    "question": "15. Станчо и Лазар Дъбака са герои от творби на: \n",
    "wrong": [
      "А) Иван Вазов  \n",
      "Б) Йордан Йовков \n",
      "В) Алеко Константинов \n"
    ],
    "correct": "Г) Елин Пелин \n"
  },
  {
    "id": 16,
    "qNum": 16,
    "type": "BEL_SingleAnswer",
    "year": 2020,
    "session": 2,
    "question": "16. Коя от посочените творби е повест? \n",
    "wrong": [
      "Б) „На оня свят“ \n",
      "В) „Разни хора, разни идеали“ \n",
      "Г) „Песента на колелетата“ \n"
    ],
    "correct": "А) „Чичовци“ \n"
  },
  {
    "id": 17,
    "qNum": 17,
    "type": "BEL_SingleAnswer",
    "year": 2020,
    "session": 2,
    "question": "17. В коя двойка герои е въплътена идеята за силата на любовта? \n",
    "wrong": [
      "Б) Албена и Куцар \n",
      "В) Ралица и Стоичко \n",
      "Г) Елка и Павел \n"
    ],
    "correct": "А) Рада и Шибил  \n"
  },
  {
    "id": 18,
    "qNum": 18,
    "type": "BEL_SingleAnswer",
    "year": 2020,
    "session": 2,
    "question": "18. В кой от посочените разкази на Йордан Йовков цветята се свързват с красотата и \nлюбовта, към които се стреми човекът? \n",
    "wrong": [
      "А) „Песента на колелетата“ \n",
      "Б) „Серафим“ \n",
      "В) „Другоселец“ \n"
    ],
    "correct": "Г) „Последна радост“ \n"
  },
  {
    "id": 19,
    "qNum": 19,
    "type": "BEL_SingleAnswer",
    "year": 2020,
    "session": 2,
    "question": "19. Страданието, което е следствие от раздвоението, самотата, вечното съмнение, е \nхарактерно за творби на: \n",
    "wrong": [
      "А) Иван Вазов \n",
      "Б) Гео Милев \n",

      "Г) Алеко Константинов \n"
    ],
    "correct": "В) Пейо Яворов \n"
  },
  {
    "id": 20,
    "qNum": 20,
    "type": "BEL_SingleAnswer",
    "year": 2020,
    "session": 2,
    "question": "20. Коя творба се свързва с естетиката на символизма? \n",
    "wrong": ["Б) „Ралица“ \n", "В) „Индже“ \n", "Г) „Елегия“  \n"],
    "correct": "А) „Маска“ \n"
  },
  {
    "id": 21,
    "qNum": 21,
    "type": "BEL_SingleAnswer",
    "year": 2020,
    "session": 2,
    "question": "21. В творбата на Йордан Йовков „Шибил“ срещата на Шибил и Рада в планината \nизпълнява ролята на: \n",
    "wrong": ["А) експозиция  \n", "В) кулминация  \n", "Г) развръзка \n4 \n"],
    "correct": "Б) завръзка \n"
  },
  {
    "id": 22,
    "qNum": 22,
    "type": "BEL_SingleAnswer",
    "year": 2020,
    "session": 2,
    "question": "22. Какво е подчертаното изразно средство? \nПомниш ли, помниш ли тихия двор, \nтихия дом в <u>белоцветните</u> вишни?  \n",
    "wrong": [
      "Б) оксиморон \n",
      "В) литота \n",
      "Г) антитеза \nПрочетете двата текста и изпълнете задачите към тях (от 23. до 30. включително). \n"
    ],
    "correct": "А) епитет \n"
  },
  {
    "id": 23,
    "qNum": 23,
    "type": "BEL_SingleAnswer",
    "year": 2020,
    "session": 2,
    "question": "23. От коя сфера на общуване е Текст 1? \n",
    "wrong": [
      "А) естетическата сфера \n",
      "Б) институционалната сфера \n",

      "Г) битовата сфера \n"
    ],
    "correct": "В) научната сфера \n"
  },
  {
    "id": 24,
    "qNum": 24,
    "type": "BEL_SingleAnswer",
    "year": 2020,
    "session": 2,
    "question": "24. Кое от посочените твърдения е вярно за Текст 1? \n",
    "wrong": [
      "А) Осведомява за произхода на делфините. \n",
      "Б) Опровергава факти за делфините. \n",
      "В) Регламентира отношението към делфините. \n"
    ],
    "correct": "Г) Представя сведения за делфините. \n"
  },
  {
    "id": 25,
    "qNum": 25,
    "type": "BEL_SingleAnswer",
    "year": 2020,
    "session": 2,
    "question": "25. Словосъчетанието опашен плавник, употребено в Текст 1, е: \n",
    "wrong": [
      "А) фразеологичен израз \n",

      "В) метафоричен израз \n",
      "Г) диалектен израз \n"
    ],
    "correct": "Б) терминологичен израз \n"
  },
  {
    "id": 26,
    "qNum": 26,
    "type": "BEL_SingleAnswer",
    "year": 2020,
    "session": 2,
    "question": "26. Кое от посочените твърдения НЕ е вярно според Текст 1? \n",
    "wrong": [
      "А) В етруските и в древногръцките вярвания делфинът се свързва с пътуването на душите \nслед смъртта. \n",
      "Б) Делфините бързо и лесно намират храна чрез използване на специална  техника, \nнаречена ехолокация. \n",

      "Г) Мозъкът на делфините, едни от най-интелигентните бозайници на Земята, тежи повече \nот човешкия мозък.  \n"
    ],
    "correct": "В) Заради фòрмата на тялото си делфините са в състояние да достигнат при плуване \nскорост над 35 км/ч.  \n"
  },
  {
    "id": 27,
    "qNum": 27,
    "type": "BEL_SingleAnswer",
    "year": 2020,
    "session": 2,
    "question": "27. От коя сфера на общуване е Текст 2? \n",
    "wrong": [
      "Б) битовата сфера \n",
      "В) институционалната сфера \n",
      "Г) естетическата сфера \n"
    ],
    "correct": "А) медийната сфера \n"
  },
  {
    "id": 28,
    "qNum": 28,
    "type": "BEL_SingleAnswer",
    "year": 2020,
    "session": 2,
    "question": "28. Кое от посочените твърдения НЕ е вярно за Текст 2? \n",
    "wrong": [
      "А) Дават се сведения за подхода към делфините по време на тяхната дресировка. \n",
      "Б) Споделя се схващане за начините на стимулиране на делфините при обучението им. \n",

      "Г) Изразява се мнение, че делфините имат високо ниво на развитие на нервната система. \n6 \n"
    ],
    "correct": "В) Отрича се способността на делфините да се поддават лесно на дресировка. \n"
  },
  {
    "id": 29,
    "qNum": 29,
    "type": "BEL_SingleAnswer",
    "year": 2020,
    "session": 2,
    "question": "29. С коя дума може да се замени подчертаният израз зелена светлина в Текст 2, без да \nсе промени смисълът на изречението? \n",
    "wrong": ["А) порицание  \n", "Б) похвала  \n", "Г) възнаграждение \n"],
    "correct": "В) разрешение \n"
  },
  {
    "id": 30,
    "qNum": 30,
    "type": "BEL_SingleAnswer",
    "year": 2020,
    "session": 2,
    "question": "30. Кое от посочените твърдения е вярно според Текст 2? \n",
    "wrong": [
      "А)  Сред  бозайниците  човекоподобните  маймуни  са  способни  за  най-кратко  време  да \nпридобият най-много условни рефлекси. \n",

      "В) След всяко добре изпълнено упражнение делфините винаги получават като награда \nнякакво лакомство. \n",
      "Г) При дресурата на делфините много често се прибягва до наказание като основен елемент \nот обучението им. \n"
    ],
    "correct": "Б) При дресурата делфинът се научава да разпознава определен жест от страна на дресьора \nи да реагира. \n"
  },
  {
    "id": 31,
    "qNum": 31,
    "type": "BEL_MultipleAnswers",
    "year": 2020,
    "session": 2,
    "question": "31. Изброени са факти от двата текста, както и факти, които липсват в тях. В свитъка за свободните  отговори  запишете  САМО  буквите  на  отговорите,  с  които  са  означени ЧЕТИРИТЕ факта, ЛИПСВАЩИ в посочените текстове. \n",
    "wrong": [
      "А) По произход названието делфин се свързва със старогръцката дума делфис, която означава \n„с утроба“. \n",
      "В) Делфините редовно изплуват на повърхността, за да си поемат въздух, тъй като имат нужда \nот кислород.  \n",
      "Е) Основен двигателен орган на делфините е видоизменената им в опашен плавник раздвоена \nопашка. \n",
      "Ж) Делфините общуват помежду си, като издават определени пискливи звуци, приличащи на \nсвирукане. \n"
    ],
    "correct": [
      "Б) Установено е, че делфините научават думи и цели фрази от човешката реч много по-добре \nот папагалите. \n",
      "Г) Тялото на делфините е покрито с дебел слой мастна тъкан, която запазва телесната им \nтемпература. \n",
      "Д) Делфините не заспиват напълно, затова едната половина на мозъка им е активна и по време \nна сън. \n",
      "З) Контактът  с  делфина  намалява  чувството  на  тревожност  при  хората,  облекчавайки \nсъстоянието на стрес.  \n"
    ]
  },
  {
    "correct": ["делфините", "делфинът"],
    "question": "32.  В  свитъка  за  свободните  отговори  запишете  ВЪЗМОЖНО  НАЙ-КРАТКО кое е ОБЩОТО, за което се говори в ДВАТА текста. \n",
    "type": "BEL_WritePoints",
    "year": 2020,
    "session": 2,
    "maxPoints": 1,
    "id": 32,
    "qNum": 32
  },
  {
    "year": 2020,
    "question": "33. В свитъка за свободните отговори в рамките на 2 – 3 изречения формулирайте СОБСТВЕНА теза по една от посочените теми: \n<i>Отношението на човека към животните</i> \n<i>За или против дресурата на животни</i> \n",
    "qNum": 33,
    "id": 33,
    "type": "BEL_Uncheckable",
    "session": 2
  },
  {
    "id": 34,
    "qNum": 34,
    "type": "BEL_Uncheckable",
    "year": 2020,
    "session": 2,
    "question": "34. В свитъка за свободните отговори запишете сбито и кратко (в резюме) основното от съдържанието на Текст 1. \n"
  },
  {
    "id": 35,
    "qNum": 35,
    "type": "BEL_MultipleSubAnswersSelect",
    "year": 2020,
    "session": 2,
    "question": "35.  За  всяко  празно  място  изберете  най-уместната  от  думите  и  я запишете  срещу \nсъответната буква в свитъка за свободните отговори. \nЗа първата среща на хората с кафето съществуват различни легенди. Една от тях \n............ (А) как на етиопски пастир му направило впечатление, че козите ставали доста \n............ (Б), след като са пасли плодове от определен вид храст.  От ......... (В) самият той \nрешил да опита от плодовете на този храст и почувствал необикновен ............ (Г) на сила. \n",
    "wrong": [
      "А) разказва, предсказва, доказва  \n",
      "Б) изиграни, игрални, игриви \n",
      "В) любезност, любов, любопитство \n",
      "Г) прием, прилив, проток \n3 \n"
    ],
    "answers": [
      {
        "correct": "разказва",
        "wrong": ["предсказва", "доказва"],
        "label": "А"
      },
      {
        "correct": "игриви",
        "wrong": ["изиграни", "игрални"],
        "label": "Б"
      },
      {
        "correct": "любопитство",
        "label": "В",
        "wrong": ["любезност", "любов"]
      },
      {
        "wrong": ["прием", "проток"],
        "label": "Г",
        "correct": "прилив"
      }
    ]
  },
  {
    "id": 36,
    "qNum": 36,
    "type": "BEL_MultipleSubAnswersWrite",
    "year": 2020,
    "session": 2,
    "question": "36. В свитъка за свободните отговори срещу съответната буква запишете правилните \nФОРМИ на думите, поставени в скоби. \n",
    "answers": [
      {
        "label": "А) Членуване",
        "correct": ["директора", "Държавния", "помощта"],
        "question": "Поздравиха (директор) на (Държавен) куклен театър – Стара Загора, който на свой ред \nблагодари на спонсорите за (помощ) при реализирането на трите нови постановки. "
      },
      {
        "label": "Б) Местоимения",
        "correct": ["когото", "чиито", "си", "своите"],
        "question": "Не се притеснявай, (който/когото) и да попиташ, всеки ще ти покаже откъде да минеш. \nТуристите посещават този район, (чийто/чиито) минерални извори са лечебни. \nСлед премиерата актрисата, която изпълни главната роля, благодари на почитателите (ѝ/си) и \nсподели с тях (нейните/своите) планове за филмите, в които ще участва. "
      },
      {
        "label": "В) Учтива форма",
        "correct": ["определен", "дали", "получили"],
        "question": "Господин Иванов, Вие сте (определен) от журито за победител в състезанието, тъй като Вие \nединствен сте (дал) правилен отговор на всички въпроси и сте (получил) максималния брой \nточки. "
      }
    ]
  },
  {
    "id": 37,
    "qNum": 37,
    "type": "BEL_FindMissingPunctuation",
    "year": 2020,
    "session": 2,
    "question": "37.  В  текста  са  пропуснати  САМО  ПЕТ  препинателни  знака.  Препишете  текста  в свитъка за свободните отговори, като поставите пропуснатите знаци. \n",
    "wrong": "Разкопките благодарение на които археолозите научават за миналото на древния град, \nпродължават няколко години. През юли бяха открити части от водопровод съществувал преди \n24 века. Ръководителят на разкопките обясни Става въпрос за скъпо съоръжение, в което е \nвложен много труд, но водата в него изглежда, е пресъхнала скоро. \n",
    "punctuation": [
      {
        "index": 38,
        "symbol": ","
      },
      {
        "index": 147,
        "symbol": ","
      },
      {
        "index": 200,
        "symbol": ":"
      },
      {
        "index": 202,
        "symbol": "'"
      },
      {
        "symbol": ",",
        "index": 208
      },
      {
        "index": 295,
        "symbol": "'"
      }
    ]
  },
  {
    "id": 38,
    "qNum": 38,
    "type": "BEL_WritePoints",
    "maxPoints": 2,
    "year": 2020,
    "session": 2,
    "question": "38. В свитъка за свободните отговори запишете с ЦИТАТИ от текста ДВА ПРИМЕРА   \n(С ПО ЕДИН СТИХ), които непротиворечиво представят стремежите на героя. \n",
    "correct": [
      "през деня неуморно изграждам",
      "Призова ли дни светло-смирени",
      "а подиря ли буря – край мене",
      "За зора огнеструйна копнея",
      "и плачът ми за пристан умира"
    ]
  },
  {
    "id": 39,
    "qNum": 39,
    "type": "BEL_WritePoints",
    "year": 2020,
    "session": 2,
    "maxPoints": 2,
    "question": "39. В свитъка за свободните отговори със СВОИ ДУМИ запишете ДВА ПРИМЕРА за страданието на лирическия герой, породено от липсата на смисъл и удовлетворение в живота. \n",
    "correct": [
      "Героят е раздвоен.",
      "Героят е загубил вътрешната си хармония.",
      "Светът не откликва на копнежите на героя.",
      "Героят не намира успокоение.",
      "Страданието на героя остава нечуто.",
      "Неизживяността на живота."
    ]
  },
  {
    "id": 40,
    "qNum": 40,
    "type": "BEL_Connect",
    "year": 2020,
    "session": 2,
    "question": "",
    "options": [
      {
        "wrong": ["Пенчо Славейков", "Христо Смирненски"],
        "answers": [
          {
            "label": "А) Елка",
            "correct": "Елин Пелин"
          },
          {
            "correct": "Иван Вазов",
            "label": "Б) Бойчо Огнянов"
          }
        ],
        "label": "40.  Свържете  името  на  героя  с  името  на  автора,  от  чиято  литературна  творба е съответният герой."
      },
      {
        "wrong": ["„Бай Ганьо“", "„Дядо Йоцо гледа“"],
        "label": "Свържете името на героя с литературната творба, от която е съответният герой.",
        "answers": [
          {
            "correct": "„Занемелите камбани“",
            "label": "В) отец Йоаким"
          },
          {
            "correct": "„Последна радост“",
            "label": "Г) Люцкан"
          }
        ]
      },
      {
        "wrong": ["Иван Вазов", "Гео Милев"],
        "label": "Свържете заглавието на всяка от творбите с нейния автор.",
        "answers": [
          {
            "label": "Д) „Стон“",
            "correct": "Пейо Яворов"
          },
          {
            "label": "Е) „Другоселец“",
            "correct": "Йордан Йовков"
          }
        ]
      }
    ]
  },
  {
    "id": 41,
    "qNum": 41,
    "type": "BEL_Uncheckable",
    "year": 2020,
    "session": 2,
    "question": "41.  Прочетете  откъса  от  творбата  на  Йордан  Йовков  „Шибил“  и  в  свитъка  за свободните отговори напишете аргументативен текст в обем до 4 страници на тема \nСъдбовният избор на човека. Преди текста отбележете жанра му – интерпретативно съчинение или есе. \n Шибил  остана  сам.  И  тогава  парите  от  царските  хазни,  които  беше  обирал, \nпръстените, измъкнати от ръцете на живи и на умрели, златото и среброто от черкви и \nманастири – всичкото имане, което той беше натрупал и беше скрил из пещери и хралупи, \nвсичко това потече в къщата на Велико кехая, все подаръци на Рада. Скъпи подаръци за \nвсяко много здраве от нея. Но ето, той получи хабер, който го замая: Рада го викаше да слезе \nв село; баща ѝ им даваше благословията си, Мурад бей му прощаваше. И в знак, че думата му \nе вярна, кърсердаринът му пращаше божигробски броеници от кехлибар. \nДълго време Шибил мисли дали това не е примка. Всичко, което имаше, беше го дал. \nА гората беше се раззеленила вече цяла, натежа и потъмня, поляните се покриха с висока \nтрева, цъфна божурът, цъфна и росенът, самодивското цвете. Из долищата се понесе дъх на \nлюляка и на липи. И когато в усоите проехтя ревът на рогач, а в Старата кория загукаха \nгриви гълъби – корав се стори на Шибиля камъкът, на който вечер слагаше главата си, и \nтежка му се видя пушката. Той повече не можеше да трае и тръгна за село. \nКогато потегли от Сините камъни, беше пладне, когато слезе долу на пътя и се обърна \nназад, върховете на планината и канарите по тях бяха се зачервили от залеза на слънцето. Но \nорлите още се виеха пред белите сипеи и каменните стени на урвите. Тия орли, които бяха \nнавикнали на леш и които често пъти, кацнали на някоя скала, ръфаха човешки меса. \nМръкваше се, в долищата се спускаше синкава мъгла, по баирите лазеха дълги сенки. \nПланината беше се спотаила, тиха, замислена, сякаш гледаше след Шибиля и питаше: къде? \nДомъчня му на Шибиля, съмнението като червей загриза сърцето му. Той седна на един \nкамък и се замисли. \nИ всичко пак прекара през ума си, всичко премисли. Когато повдигна очи, месецът \nбеше изгрял. Друг свят виждаше пред себе си Шибил и друга беше станала планината – \nразстлана нашироко, мътна, изгладена като синя стена, загърната в бяло було. В черни сенки \nсе спотайваха горите, от поляните идеше хлад и бяла мъгла пъплеше по тях и се извиваше \nкато змей. Някъде в мрака светваше светулка, написваше с огнена черта някакъв знак, \nнякаква тайна дума, и угасваше. А дълбоко в дола нещо пееше – реката ли беше това? – \nпееше тъй тихо, тъй хубаво. \nШибил гледаше пред себе си и мислеше. В очите му, като къси жълти жици, се чупеха \nлъчите на месеца, искряха и се сплитаха в някакъв смътен образ, който ту се явяваше, ту се \nизгубваше. Но Шибил ясно виждаше две очи, които го гледат, една усмивка, която го мами. \nТой стана, тръгна подир тези очи и тази усмивка и повече не се обърна назад. \n",
    "wrong": [],
    "correct": ""
  },
  {
    "type": "BEL_Works",
    "qNum": 42,
    "textsArr": [
      "ТЕКСТ 1 \n        Древните гърци смятали делфина за свещено животно, затова и му отредили място в \nсвоята митология. В древногръцкото изкуство често може да се види изображение на човек, \nяздещ делфин. Така елините си представяли, че душата на мъртвия стига до отвъдния свят. \nИзображението на делфин се среща и в етруски погребални рисунки отново като същество, \nкоето пренася душите на покойниците. Самото название <i>делфин</i> произлиза от старогръцката \nдума <i>делфис</i>, която означава „с утроба“. \n       Oĸpacĸaтa пpи дeлфинитe мoжe дa бъдe oт cивa дo чepнa нa гъpбa, а на корема – от \nсветлосива до бяла. Имa дeлфини, ĸoитo ca изцяло бeли, нo те ce cpeщaт мнoгo pядĸo. \nOбиĸнoвeният дeлфин дocтигa cpeднa дължинa нa тялoтo oĸoлo 2 – 2,6 м и тeглo 130 – 135 ĸг. \nДелфините плуват изключително елегантно, което се дължи на тяхната вретеновидна форма, \nосигуряваща им забележителна бързина (скорост обикновено от пет до дванайсет километра в \nчас, а в някои случаи дори и до трийсет и пет километра в час), а раздвоената опашка, \nвидоизменена в <b>опашен плавник</b>, е основният им двигателен орган.  \n        Делфините могат да останат под вода до петнайсет минути. Тъй като имат нужда от \nкислород, те редовно излизат на повърхността, за да си поемат въздух. На горната и на \nдолната си челюст имат между 40 и 60 конусовидни зъба. Хранят се с риба, калмари, морски \nкостенурки,  морски  бозайници  и  дори  птици,  като  използват  специална  техника  за \nоткриването  им,  наречена <i>ехолокация</i>.  Тази  техника  представлява  използване  на  звукови \nвълни, които се отразяват в прегради в пространството, като на базата на закъснението на \nотразения звук се определя местоположението на обектите. По този начин делфините бързо и \nлесно намират храната си. Чрез издаване на пискливи звуци, наподобяващи свирукане, те \nобщуват помежду си. Мозъкът на тези бозайници, които са едни от най-интелигентните \nсъщества на Земята, тежи 1500 – 1700 грама, докато мозъкът на човека тежи едва 1200 грама.  \n",
      "ТЕКСТ 2 \n– <b>Лесно ли се поддават на дресура делфините?</b> \n– Да, те показват забележителна склонност към дресировка, към усвояване на доста \nтрудни упражнения. Никой друг бозайник, включително и човекоподобната маймуна, не е \nспособен за толкова кратко време да придобие толкова условни рефлекси, колкото делфините. \nВсичко това се обяснява с високото ниво на развитие на тяхната нервна система. Достатъчно е \nсамо два-три пъти да им се покаже какво се иска от тях, за да усвоят ново движение.  \n– <b>Какъв трябва да бъде подходът\n към делфините, за да се постигнат най-бързи и \nкачествени резултати при обучението?</b> \n– Първото  нещо,  което  трябва  да  имаме  предвид,  когато  говорим  за обучение  на \nделфините, е фактът, че работим с живи същества, които не можем да накажем, тъй като и при \nнай-малкия опит да се наложим над тях със сила, те напълно ще игнорират присъствието ни. \nАко ги стимулира положително, дресьорът може да накара делфините да направят всичко.  \n– <b>Като им се даде някакво лакомство, нали?</<b>b> \n– Контактувайки с дресьори на кучета, често се сблъсквам с това схващане, но то не \nважи за делфините. Основният момент при отработването на всяко едно упражнение не е \nсвързан пряко с даването на лакомството. По време на обучението на делфините им се дава \n2 \nвъзможност да разберат, че трябва да подскочат във въздуха, ако дресьорът вдигне едната си \nръка, като този жест означава <b>зелена светлина</b> за скока. Звуковият сигнал на дресьора по \nвреме или в края на изпълнението показва на делфините, че той ги е харесал и че са заслужили \nнаградата си, която може да бъде не само лакомство, но и прегръдка, милувка, похвала.  \n"
    ],
    "session": 2,
    "id": 42,
    "year": 2020
  },
  {
    "id": 43,
    "type": "BEL_Works",
    "session": 2,
    "qNum": 43,
    "year": 2020,
    "textsArr": [
      "<i><u>Прочетете творбата „Черна песен“ и изпълнете задачите към нея (38. и 39. задача).</i></u> \nАз умирам и светло се раждам –  \nразнолика, нестройна душа,  \nпрез деня неуморно изграждам,  \nпрез нощта без пощада руша. \nПризова ли дни светло-смирени,  \nгръмват бури над тъмно море,  \nа подиря ли буря – край мене  \nвсеки вопъл и ропот замре.  \nЗа зора огнеструйна копнея,  \nа слепѝ ме с лъчите си тя,  \nв пролетта като в есен аз крея,  \nв есента като в пролет цъфтя.  \nНа безстрастното време в неспира  \nгасне мълком живот неживян  \nи плачът ми за пристан умира,  \nниз велика пустиня развян."
    ]
  }
]
